由馬雲到馬思純

由馬雲到馬思純 - 馮睎乾

互聯網

馬雲、胡適、張愛玲，還有數不盡的文化名人，近年都有一個共同使命：化身「金句生成器」，養活網上自媒體。來歷不明的金句，只要配上馬雲頭像，附送一則勵志故事，立刻就能瘋傳網絡。例如那句霸氣的「今日你看我不起，明天你高攀不起」，全人類都認定是馬雲講的，連馬雲自己也幾乎信了，可他後來翻查紀錄，才發現根本沒有說過。網上所謂名人語錄，不妨用一句話形容：本是長輩圖中物，一遇馬雲便爆紅。

面對排山倒海的偽語錄，馬雲闢謠無效，去年終於忍不住出手，起訴那些胡亂散播「馬雲金句」、「馬雲五十億豪宅照片」的網站。是什麼驅使馬雲打假呢？是愛，抑或責任？當然是因為錢。掛出馬雲的頭像，販賣虛構的故事，可能損害他的名譽權，絕對可以索償。假語錄泛濫，受害者又何止馬雲？祖師奶奶張愛玲就傷得更重。

嚴格來說，假語錄對馬雲是無害的，因為「假貨比真貨好」，偽金句往往比馬雲的金句更精警，所以利多於弊。但張愛玲不同，那些「語錄」的質素，正如邁克先生所指，「一兜二兜異味陣陣的心靈雞湯，完全不是正宗張氏出品」。連「海上月是天上月，眼前人是心上人」也來濫竽充數，若她尚在人間，我懷疑是否還能好整以暇，像在〈關於《笑聲淚痕》〉那樣回應：「有人冒名出書，彷彿值得自矜，總是你的名字有號召力。」

被冒充的人聲譽受損，是意料中事；但假如你是名人，引用偽金句亦無異引火自焚。宋以朗告訴我，近日國內最火的文化圈話題，是「張愛玲語錄風波」。演過《七月與安生》，標榜文青形象的女星馬思純，最近讀了張愛玲《第一爐香》，喜孜孜在微博發表感想，說「張愛玲的卑微換不來她的愛人」、「低到塵埃裏，一生只會發生一次。因為愛，不是一個人的卑微。而是兩個人的勇敢」。此帖一出，網民圍攻，有人慨嘆「讀後感令人心寒」，也有人尖刻地說「雖說一千個讀者有一千個哈姆雷特，但也有人把哈姆雷特看成哈利波特」，但最重手的一下攻擊，是張迷翻出馬思純以前引過的「張愛玲偽金句」，馬上瓦解了她的「文青」形象。

我身為香港人，最大感觸是文化差異。香港以「文青」作人設的女星，多數只是穿文青服，打文青卡，全力以照片推銷形象，不敢用文字出賣自己，看哈利波特已是鳳毛麟角，哪有人為哈姆雷特寫感想？坦白說，馬思純的文字比「鄺神體」有紋有路，若出自香港明星，相信大家都會慷慨給她一個讚。但我作為張愛玲的業餘研究者，也得指出那段讀後感九唔搭八，把張愛玲對胡蘭成講的情話、《一代宗師》的洗腦對白，炒埋一碟，不僅讓「所有能發生的關係都要發生」，連沒什麼可能發生的關係，馬思純也要令它發生。

《第一爐香》講什麼呢？那是一個女孩被姑母栽培為交際花，接着跟花花公子結婚，最後繼續做交際花的故事。張愛玲的確曾用「這樣自卑地愛着他」來形容女主角，所以馬思純提及「卑微」也不算很離題。但故事的結尾，女主角對浪子老公說，她跟妓女的唯一分別，是「她們是不得已的，我是自願的」，老公沒瞧她一眼，只點了一支煙，「火光一亮，在那凜冽的寒夜裏，他的嘴上彷彿開了一朵橙紅色的花。花立時謝了。又是寒冷與黑暗……」這樣蒼涼的結局，是如何引出「愛，不是一個人的卑微，而是兩個人的勇敢」那麼治癒系的感言呢？我看不透。若張愛玲看到這讀後感，借用一句她本人的話，也許會說：「可見人與人之間的隔膜，我非常震動。」

張愛玲的假金句，很多人信以為真，倒是有些家傳戶曉的名言，卻甚少人知道是張愛玲所說，或至少是由她發揚光大。例如近年香港人常說的「你不管政治，政治也會管你」，其實早見於張愛玲在1951年寫的《十八春》，她借張慕瑾這角色說：「政治決定一切，你不管政治，政治要找上你。」這句話在《半生緣》已被刪掉，也許來自當時共產黨一句口號，今天掛在抗共的香港人嘴邊，未免使我們百感交集。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
砌生豬肉事件簿 (林夕)

下一則
下一則
自小不讀中文 (陶傑)